# <img src="./images/03_city_orange.svg" align=top height=25 width=25/> 4. Методы

[[_TOC_]]

## Правила

### 4.1 Структурное оформление кода

* **4.1.1** При написании кода следует заранее продумывать деление кода на методы.
* **4.1.2** Метод должен делать то и только то, что явно обозначено в его имени.
* **4.1.3** Не допускается дублирование кода, в том числе и написанного другими разработчиками. Поэтому перед написанием кода необходимо изучить проект на предмет уже готового кода, реализующего сходные функции.
* **4.1.4** Следует избегать больших уровней вложенности в вызовах процедур, функций и методов. Если возникает глубина вложенности 3 или больше, следует избавиться от нее, добавив вспомогательную переменную.
* **4.1.5** Если код процедуры можно мысленно разделить на логические блоки, следует разделить эти логические блоки пробелами. Если код, в котором больше 20 строк, не разбивается на логические блоки, возможно, его следует переделать. Возможно, разбив код на блоки, его можно сделать еще более читабельным, реализовав логику некоторых блоков в виде отдельных процедур или функций.
* **4.1.6** Если код процедуры можно мысленно разделить на логические блоки, следует разделить эти логические блоки пробелами. Если код, в котором больше 20 строк, не разбивается на логические блоки, возможно, его следует переделать. Возможно, разбив код на блоки, его можно сделать еще более читабельным, реализовав логику некоторых блоков в виде отдельных процедур или функций.
* **4.1.7** Запрещено без необходимости (текст запроса, инициализация коллекции, обоснованно неделимый алгоритм, ...)  создавать методы длиной более 40-60 строк (один экран). В любом большом методе можно выделить блоки исполнения, которые лучше поместить в отдельные методы.
* **4.1.8** Выделение в методы должно отражать логическое деление алгоритма на части. Т.е. в отдельный метод должна выделяться только логически выделяемая часть, даже если этот метод пока что будет вызываться только один раз или даже содержит при этом одну строку.
* **4.1.9** В конфигурации может существовать один (или несколько) модулей, в который методы выносятся из «технических» соображений (например защищенные модули). В таком случае в месте, где он логически должен быть, остается метод-обертка, состоящий только из одного вызова. Набор параметров метода, содержащего код, и метода-обертки должен совпадать. Имя метода-обертки – подстрока метода содержащего код. Вызов метода, содержащего код, должен быть только один – из метода-обертки, также допускаются вызовы из защищаемых модулей, если это продиктовано требованиями защиты.
* **4.1.10** Не следует создавать лишних переменных без необходимости. Лишней можно считать переменную, используемую 1 раз и в правой части нет выражения с более чем 2мя операндами.
* **4.1.11** Программные модули не должны иметь неиспользуемых процедур и функций. Это правило касается хранилища релиза. Общие механизмы на момент написания вполне могут иметь написанный интерфейс, который пока что не используется; но в любом случае «мусор» в коде релиза недопустим.
* **4.1.12** Программные модули не должны иметь закомментированных фрагментов кода.
* **4.1.13** Необходимо завершать имена методов форм с контекстом выполнения `Сервер` стандартным постфиксом `НаСервере`
* **4.1.14** Необходимо создавать методы явного управления полями экспортных коллекций - это коллекции, возвращаемые экспортными методами, расположенными в области `ПрограммныйИнтерфейс` и предназначенными для использования другими подсистемами. *Упрощенный пример* реализации
  > <details><summary>Развернуть</summary>
  > Общий модуль лг_Логгер
  >
  > ```bsl
  > // Устанавливает имя события логирования. Возвращает значение на момент до выполнения метода
  > //
  > // Параметры: 
  > // 	Логгер - Структура - Описание логгера
  > // 	Значение - Строка - Имя события логирования
  > //
  > // Возвращаемое значение: 
  > // 	Строка
  > //
  > Функция Событие(Логгер, Значение = Null) Экспорт
  > 
  >     Результат = Неопределено;
  >     СвойствоИмя = "Событие";
  >     Логгер.Свойство(СвойствоИмя, Результат);
  > 
  >     Если Значение <> Null Тогда
  >         Логгер.Вставить(СвойствоИмя, Значение);
  >     КонецЕсли;
  >
  >     Возврат Результат;
  >       
  > КонецФункции // Событие 
  > ```
  > </details>
* **4.1.15** Вывод любых текстовых сообщений следует делать через `НСтр()`. Необходимо размещать выводимые пользователю тексты функциями в отдельных модулях с постфиксом `Тексты`. Это упростит дальнейший поиск и возможную модификацию и/или локализацию сообщений.

### 4.2 Содержание методов

* **4.2.1** Использование оператора «Перейти» считается правилом плохого тона, и применять его надо только в очень крайних случаях.
* **4.2.2** Необходимо у функции использовать только один оператор `Возврат`, который должен располагаться в конце функции. Рекомендуется для хранения результата использовать переменную с именем `Результат`, или с именем, совпадающим по смыслу с назначением функции.
* **4.2.3** Необходимо инициализировать переменную хранения результата функции в начале функции значением результата по-умолчанию. Естественное исключение – когда в теле функции есть инструкции препроцессору либо псевдоинструкции (см. далее). При этом в «результирующем коде» должен быть всё равно один возврат.
* **4.2.4** Параметры методов должны идти в порядке важности, параметры со значениями по умолчанию надо делать последними.
* **4.2.5** Необходимо оформлять методы завершения асинхронных вызовов (вызываемых из `ОписаниеОповещения`) **функциями**, возвращающими Неопределено. Это позволит при недоступности оповещений использовать `Вычислить` вместо недоступного на мобильной платформе `Выполнить`
* **4.2.6** В модулях, в которых необходимы директивы компиляции (управляемые формы) следует указывать их обязательно.
* **4.2.7** Код модулей объектов, менеджеров объектов и модуля сеанса должен быть обрамлен инструкцией препроцессора
  > ```bsl
  > #Если Сервер Или ТолстыйКлиентОбычноеПриложение Или ВнешнееСоединение Тогда
  >     // Код
  > #КонецЕсли
  это необходимо для исключения компиляции и выполнения кода этих модулей на стороне клиента в режиме толстого клиента управляемого приложения, пояснения на ИТС
* **4.2.8** Обработчики событий записи должны проверять ОбменДанными.Загрузка и/или собсвенные флаги отключения выполнения кода событий перед выполнением обязательных действий либо проверок. Т.е. нужно сразу продумать, какие из проверок/действий нужны всегда, а какие только при обычной записи (не загрузке при обмене данными).
* **4.2.9** Следует предусматривать общий механизм отключения проверок в методе ПередЗаписью установкой доп. свойства.
* **4.2.10** Также следует предусматривать общий механизм отключения функционала, выполняемого по событиям ПриЗаписи, ПриПроведении.
* **4.2.11** При добавлении/изменении функционала он должен корректно работать под всеми правами, под которыми это предусмотрено бизнес-логикой, а не только под полными. Необходимо учитывать это при разработке и тестировать под пользовательскими правами, а не только под полными. Также необходимо протестировать корректную работу с учетом RLS.
* **4.2.12** Необходимо помещать методы в модули надлежащего типа, а именно:
  - Процедуры печати, начиная с платформы 8.2, располагаются в модулях менеджеров объектов
  - Процедуры заполнения табличных частей, если они в принципе могут вызываться программно, должны располагаться в модулях объектов, а не в формах. Из форм они только вызываются.
  - В обработках, документах и прочих объектах процедуры и функции, работа которых не зависит от форм необходимо располагать модуле объекта, а не в форме.
* **4.2.13** В общем случае первичные данные, необходимые для проведения (и печати) документа, для надежности должны храниться в документе, а не подтягиваться путем чтения из базы данных в момент проведения.
* **4.2.14** В общем случае надо по максимуму использовать стандартные механизмы (как платформенные, так и уже разработанные нами/вендора).
* **4.2.15** При добавлении рег. задания через консоль необходимо завести отдельного служебного пользователя для него, имя пользователя должно отражать смысл этого рег. задания.
* **4.2.16** Внешние подключения к базе (COM, WS, HS) должны выполняться с использованием отдельных служебных пользователей. Имена служебных пользователей должны указывать откуда и зачем происходит подключение.

### 4.3 Управляемые формы

* **4.3.1** Следует помнить, что передача клиент-сервер приводит к падению производительности. Поэтому следует организовывать вызовы сервера так, чтобы на каждое действие пользователя было не более одного обращения на сервер.
* **4.3.2** На формах для передачи управления на сервер следует использовать безконтекстный вызов (&НаСервереБезКонтекста, &НаКлиентеНаСервереБезКонтекста). Контекстные вызовы (&НаСервере) должны использоваться **только при явной необходимости**.
* **4.3.3** Не следует увеличивать контекст формы без необходимости, особенно большими структурами данных, т.к. при вызове сервера с контекстом будет страдать производительность.
* **4.3.4** Нельзя выполнять передачу управления на сервер с контекстом из событий, в которых запрещен вызов сервера с контекстом (см. синтакс-помощник по конкретному событию). В событиях ПриАктивизации* не следует выполнять передачу управления на сервер даже без контекста.
* **4.3.5** Картинки должны быть в формате png с прозрачным фоном, так как bmp неверно отображается в веб-клиенте.
* **4.3.6** Обработчики одного элемента формы следует располагать вместе.
* **4.3.7** У каждого события должен быть свой обработчик. Если одинаковые действия должны выполняться при возникновении событий в разных элементах формы следует выделить их в отдельный метод (это не касается случая, когда мы из другого места вызываем событие, т.е. когда программно произвели действия, которые его должны по логике инициировать).
* **4.3.8** Для форм хранимых объектов необходимо создавать оба обработчика событий - ПриЧтенииНаСервере, ПриСозданииНаСервере и общий метод ПриЧтенииСозданииНаСервере, вызываемый из обоих обработчиков для выполнения действий, зависящих от считываемых данных. Это необходимо для корректной логики работы формы при вызове стандартной команды "Перечитать". *Пример типового кода:*
  > <details><summary>Развернуть</summary>
  > 
  > ```bsl
  > // Предопределенный метод
  > // 
  > // BSLLS:MissingParameterDescription-off - см. синтакс-помощник
  > &НаСервере
  > Процедура ПриСозданииНаСервере(Отказ, СтандартнаяОбработка)
  >     ...
  >     Если ЭтотОбъект.Параметры.Ключ.Пустая() Тогда
  >         ПриЧтенииСозданииНаСервере(ЭтотОбъект);
  >     КонецЕсли;
  >     ...
  > КонецЕсли;
  > 
  > КонецПроцедуры
  > // BSLLS:MissingParameterDescription-on 
  > 
  > // Предопределенный метод
  > // 
  > // BSLLS:MissingParameterDescription-off - см. синтакс-помощник
  > &НаСервере
  > Процедура ПриЧтенииНаСервере(ТекущийОбъект)
  >     ...
  >     ПриЧтенииСозданииНаСервере(ЭтотОбъект);
  >     ...
  > КонецПроцедуры
  > // BSLLS:MissingParameterDescription-on 
  > 
  > // Инициализация формы
  > //
  > // Параметры:
  > // 	Форма - УправленмаяФорма - Инициализируемая форма
  > //
  > &НаСервереБезКонтекста 
  > Процедура ПриЧтенииСозданииНаСервере(Форма)
  > 
  >     // Инициализация формы
  >     // ...
  > 
  >     // Управление элементами формы
  >     // ...
  > 
  > КонецПроцедуры // ПриЧтенииСозданииНаСервере 
  > ```
  > </details>


### 4.4 Области

* **4.4.1** Структура модуля первично должна соответствовать [требованиям вендора](https://its.1c.ru/db/v8std/content/455/hdoc), разрешены дополнительные области.
* **4.4.2** Для создания первичного состава областей кода для новых модулей необходимо использовать шаблоны текста, размещенные в репозитории проекта.
* **4.4.3** Пустые области разрешены
* **4.4.4** Запрещено размещать экспортные процедуры и функции вне областей `ПрограммныйИнтерфейс` или `СлужебныйПрограммныйИнтерфейс`
* **4.4.5** Запрещено размещать **не** экспортные методы в областях `ПрограммныйИнтерфейс` и `СлужебныйПрограммныйИнтерфейс`
* **4.4.6** Запрещено одновременно иметь заполненные области `ПрограммныйИнтерфейс` и `СлужебныйПрограммныйИнтерфейс`
* **4.4.7** Запрещено использовать области внутри кода методов

## Пояснения, рассуждения и рекомендации

### Компактность

**Методы должны быть компактными.**

Существуют кошмарные монстры в 3000 строк, бесчисленное множество функций длиной от 100 до 300 строк. Автор не видит смысла приводить примеры таких модулей, они не являются диковинкой и встречаются абсолютно везде, даже в типовых конфигурациях.

**«А насколько компактными?»** Желательно, чтобы длина метода не превышала 80-100 строк. Такой метод возможно охватить взглядом за раз, он легко помещается на экран и при чтении не вызывает дискомфорта.

Относительно небольшой размер методов также помогает выразить ваши намерения. Компактным методам проще присваивать имена, они легко пишутся и в них легко разобраться.

Исключения - методы, которые возвращают тексты запросов или какие-либо другие объемные строковые фрагменты. В исключения так же можно поместить методы, выполняющие монотонную, одноуровневую задачу, например установка условного оформления или программное создание элементов форм. Однако и такие методы можно декомпозировать для простоты поиска нужного блока в них.

Маленькие методы обычно более понятны, чем большие. **Но размер метода, конечно, не должен быть самоцелью**.

**Важность управления сложностью.**

Человеческий мозг органичен и это факт. Стремление к краткости методов программы помогает снизить нагрузку на интеллект. Этому же способствует написание программы в терминах проблемной области, а не низкоуровневых деталей реализации, а также работа на самом высоком уровне абстракции. Суть сказанного в том, что программисты, компенсирующие изначальные ограничения человеческого ума, пишут более понятный и содержащий меньшее число ошибок код.

**Простота сопровождения.**

Проектируя, не забывайте о программистах, которые будут его сопровождать. Постоянно представляйте себе вопросы, которые будут возникать у них при взгляде на создаваемый вами код. Думайте о таких программистах как о своей аудитории и проектируйте систему так, чтобы ее работа была очевидной.

**Операция кажется слишком простой, чтобы создавать для нее метод?**

Один из главных ментальных барьеров, препятствующих созданию эффективных методов, - нежелание создавать простой метод для простой цели. Создание метода для двух или трех строк кода может показаться пальбой из пушки по воробьям, но опыт свидетельствует о том, что **небольшие методы могут быть чрезвычайно полезны:** 

- Небольшие методы обеспечивают несколько преимуществ, и одно из них — облегчение чтения кода.
- Простые операции имеют свойство усложняться с течением времени.
- Даже маленькие методы позволяют соблюдать уровни абстракции верхнего метода и его вложенных.

**Понимание своего алгоритма.**

Очень много странного кода пишется из-за того, что люди не утруждают себя полным пониманием алгоритмов. Они заставляют программу работать «грубой силой», набивая ее командами "Если" и флагами, вместо того чтобы остановиться и подумать, что же в действительности происходит. 

Программирование часто сопряжено с исследованиями. Вы думаете, что знаете подходящий алгоритм для решения задачи, но потом вам приходится возиться с ним, подправлять и затыкать щели, пока вы не заставите его «работать». А как вы определили, что он «работает»?

Прежде чем откладывать в сторону готовую функцию, убедитесь в том, что вы понимаете, как она работает. Вы должны быть твердо уверены, что ваше решение правильно. Один из лучших способов достичь этого знания и понимания - разбить функцию на фрагменты настолько чистые и выразительные, что вам станет совершенно очевидно, как работает данная функция.

### Дублирование кода

**Принцип DRY**

https://ru.wikipedia.org/wiki/Don%E2%80%99t_repeat_yourself

> ⚠️ **Don’t Repeat Yourself** - **Не Повторяй Себя**.  
**DIE. Duplication Is Evil. Копирование-вставка Есть Зло**.
>
> Дублирование иногда считается корнем всего зла в программировании.

Одинаковый или почти одинаковый программный код не должен располагаться в двух или более местах. [Ссылка](https://its.1c.ru/db/v8std/content/440/hdoc) на ИТС.

Что произойдет если вы удалите дублирующий код и объедините методы в один?

- В результате программа станет компактнее. Изменять ее станет проще, так как в случае чего вам нужно будет изменить только один метод.
- Код станет надежнее, потому что для его проверки нужно будет проанализировать только один фрагмент.
- Изменения будут реже приводить к ошибкам, поскольку вы не сможете по невнимательности внести в идентичные фрагменты программы чуть различающиеся изменения.

Дублирование — главный враг хорошо спроектированной программы. Его последствия лишняя работа, лишний риск и лишняя избыточная сложность. Дублирование проявляется во многих формах. Конечно, **основной критерий** это **точное совпадение строк кода**.

Чтобы создать чистую программу, необходимо сознательно стремиться к устранению дубликатов, пусть даже всего в нескольких строках кода.

Разработчик пишет не просто программу, он пишет код, устойчивый к изменениям. И допускает, что изменения будут вносить совсем другие люди. Они добросовестно перекопают все модули, найдут два места из трех, и доработают логику. А вот до третьего места они не доберутся, слишком уж глубоко закопано или посчитают свою работу завешенной.

> 👉 Время не стоит на месте, бизнес процессы меняются, появляется необходимость дорабатывать код под новые требования. Один из простых способов совершить ошибку - исправить необходимый код только в одном месте (конечно не подозревая что где то есть его братья близнецы).

**Не повторяйтесь! Копирование — зло. Не копируйте, пишите.**

### Правило одной операции

Плохой код пытается сделать слишком много всего, намерения программиста расплываются для читателя. Поэтому стоит использовать важное правило:

<b><u>Функция должна выполнять только одну операцию. Она должна выполнять ее хорошо. И ничего другого она делать не должна.</u></b>

Главная цель проектирования и конструирования ПО — **укрощение сложности**. Снижение сложности лежит в основе многих методик программирования, и, наверное, его можно считать самым важным условием эффективного программирования. Наша цель в том, чтобы любой метод эффективно решал одну задачу и больше ничего не делал.

Проблема в том, что иногда бывает **трудно определить, что же считать «одной операцией»**. Одно из трактований: **все действия должны быть подчинены одному уровню абстракции**.

*Пример* плохой реализации:

```bsl
// Проверяет, является ли текущий пользователь ответственным за ведение папок для учетной записи.
//
Функция ПользовательЯвляетсяОтветственнымЗаВедениеПапок(УчетнаяЗапись) Экспорт

    Если Пользователи.ЭтоПолноправныйПользователь() Тогда
        Возврат Истина;
    КонецЕсли;

    Запрос = Новый Запрос;
    Запрос.Текст = 
    "ВЫБРАТЬ РАЗРЕШЕННЫЕ
    |   CRM_УчетныеЗаписиЭлектроннойПочты.Пользователь КАК ОтветственныйЗаВедениеПапок
    |ИЗ
    |   РегистрСведений.CRM_УчетныеЗаписиЭлектроннойПочты КАК CRM_УчетныеЗаписиЭлектроннойПочты
    |ГДЕ
    |   CRM_УчетныеЗаписиЭлектроннойПочты.УчетнаяЗапись = &УчетнаяЗаписьЭлектроннойПочты
    |   И CRM_УчетныеЗаписиЭлектроннойПочты.Пользователь В (&ОтветственныйЗаВедениеПапок)
    |   И CRM_УчетныеЗаписиЭлектроннойПочты.Администрирование
    |";

    Запрос.УстановитьПараметр("УчетнаяЗаписьЭлектроннойПочты", УчетнаяЗапись);
    ТекущийПользвоатель = Пользователи.АвторизованныйПользователь();
    РолиПользователя = CRM_БизнесПроцессыСервер.ПолучитьРолиПоПользователю(ТекущийПользователь);
    РолиПользователя.Добавить(ТекущийПользователь);
    Запрос.УстановитьПараметр("ОтветственныйЗаВедениеПапок", РолиПользователя);

    Результат = Запрос.Выполнить();

    Если Результат.Пустой() Тогда
        Возврат Ложь;
    Иначе
        Возврат Истина;
    КонецЕсли;

КонецФункции
```

Функция проверяет права пользователя, затем ищет ответственного за ведение папок для учетной записи, плюс ко всему просматривает роли пользователя. Несколько разных действий? Все они находятся на одном уровне абстракции и преследуют одну и только одну цель - проверить является ли пользователь ответственным за ведение папок.

> ⚠️ Кстати, выделение фрагмента кода в удачно названный метод — один из лучших способов документирования его цели.

**Антипаттерн одной операции - код Спагетти.**

Этот феномен можно определить, как локально переусложнённый и локально же нечитаемый программный код, в котором описывается множество перемешанных до полного непонимания разнородных сущностей, при грамотном подходе требующих строжайшего разграничения. **Можно и одним словом: месиво.**

> ☝ Нельзя сказать, что спагетти-код обязательно содержит ошибки или работает медленно. Такой код может быть почти идеально отлажен, может отвечать всем поставленным внешним требованиям, может выполнять поставленные задачи с высокой производительностью, и так далее.

Во-первых, такой код практически не поддается ни сопровождению, ни даже простому чтению. Во-вторых, обладает чудовищной трудоемкостью отладки и особенно локализации ошибок. И в-третьих, любое, даже совсем незначительное изменение или расширение требований почти в ста процентах случаев приводит к ситуации “проще это все переписать полностью, чем что-то здесь изменить”. Расширяемость “лапши” близка к нулевой.

**Памятка для самопроверки. Попробуйте поискать в своем коде следующие признаки, это повод модифицировать решение:**

- [ ] Процедуры и функции огромного размера, на несколько экранов.
- [ ] Вложенность более 4 уровней: многострочные блоки *Если.. ИначеЕсли.* Множественные циклы в этих условиях.
- [ ] Общая неряшливость кода. Пренебрежение общепринятыми элементарными правилами форматирования и оформления.
- [ ] Укороченные и/или не имеющие смысла имена переменных.
- [ ] Наличие в коде комментариев.

Следует понимать, что каждый из приведенных признаков сам по себе не является абсолютным злом и **при определенных обстоятельствах** имеет право на существование. Но сколько-нибудь опытный разработчик всегда с первого же взгляда отличит, где вынужденное нарушение правил в человеческом коде, а где глубокая тарелка с ботвиньей.

**Разберем простейший пример.**

Задача: в зависимости от неких внешних условий (состояние определенных объектов данных) выполнять определенные действия. Реализация в спагетти-стиле будет выглядеть примерно так:

1. Единственная огромная функция *СделатьВсеКакНадо()*, двенадцать экранов длиной.
2. Проверка внешних условий расположена внутри функции.
3. Выбор действия реализован в формате многостраничного блока *Если.. ИначеЕсли* с тремя уровнями вложенности. Внутри каждой пары операторных скобок нижнего уровня расположен код, выполняющий действие. Причем действия принципиально разные, от “бросить исключение” до “прочитать и разобрать внешний файл”.
4. Используется огромное количество переменных-флагов с ничего не говорящими (в лучшем случае) именами. В худшем случае это переменные вида *ФлагОбработки23*. В терминальном случае назначение переменной противоречит ее названию.
5. Использование в блоке Если семантических конструкций вида *Если Не НеДелать Тогда... (отрицание отрицания)*
6. Использование многоэтажных (от пяти и больше) условий *И/ИЛИ* в каждой ветке case-блока.
7. Часть действий выполняется через Попытку, часть выполняется в транзакции. Операторные скобки попыток и транзакций перемешаны самым причудливым образом.
8. Заворачивание некоторых (видимо, особо опасных) фрагментов кода в попытки без обработки исключений (“проглатывание исключения”).
9. Функция решает несколько принципиально разных задач. По сути, это несколько функций, перемешанных в одну и имеющих некие общие фрагменты.

### Имена методов

**Простые и понятные имена - это сложно!**

**Имя метода является признаком его качества**. Плохое, но точное имя часто указывает на плохое проектирование метода. Плохое и неточное имя не описывает роль метода. Как бы то ни было, плохое имя предполагает, что программу нужно изменить.

Вопрос именования метода кажется тривиальным, но хорошее название — признак высокого стиля программирования и дело это непростое. Вообще метод должен иметь понятное, недвусмысленное имя. Затруднения в выборе имени метода могут свидетельствовать о том, что его назначение не совсем понятно. Неясное, невыразительное имя метода сродни предвыборным обещаниям политиков. Вроде бы о чем то оно говорит, но если задуматься — непонятно о чем. Если можно дать методу более ясное имя, сделайте это. Если невыразительное имя — результат неясных проектных решений, вернитесь к ним и измените их.

Для минимизации явления плохих имен применяем **Объектно ориентированный** стиль именования элементов кода. При его использовании естественным образом получаем  
* Отсутствие "Мегамодулей"
* Отсутствие дублирования кода
* Отсутствие смешивания функционала
* Явные критерии оценки корректности именования
* Единый принцип именования 
* Исключение из вариантов именования правил русского языка, приводящих к произвольным именам

> ☝ Ваш метод должен быть так прост, что для документирования достаточно присвоить ему удачное имя.

**Для именования функции используйте описание возвращаемого значения.**

Функция возвращает значение, и это следует должным образом отразить в ее имени. Так, имена `МакетТорг12()`, `ДвиженияОстаткиТоваровТаблица()` и т.д. ясно указывают, что возвращают функции, и потому являются удачными.

**Для именования процедуры используйте выразительный глагол, дополняя его объектом.**

Процедура с функциональной связностью обычно выполняет операцию над объектом. Имя должно отражать объект и выполняемое с ним действие, что приводит нас к формату «объект + глагол». Например `ПисьмоОтправить(…)`, `АдресИдентификаторУстановить(…)`.

**Единственное предназначение.**

Имя метода должно описывать его единственное предназначение. В сущности, имя должно стать первым фактором, способствующим определению размера метода. Если для метода не удается подобрать четкое, короткое имя, вероятно, он слишком велик. Чем туманнее имя метода, тем больше вероятность, что он имеет слишком много действий и требует декомпозиции.

### Выразительность содержимого

**Запутанный код**

Большинству доводилось работать с запутанным кодом. Многие из нас создавали запутанный код сами. Легко написать код, понятный для нас самих, потому что в момент его написания мы глубоко понимаем решаемую проблему. У других программистов, которые будут заниматься сопровождением этого кода, такого понимания не будет.

Основные затраты программного проекта связаны с его долгосрочным сопровождением. Чтобы свести к минимуму риск появления дефектов в ходе внесения изменений, очень важно понимать, как работает система. С ростом сложности системы разработчику приходится разбираться все дольше и дольше, а вероятность того, что он поймет что-то неправильно, только возрастает. Следовательно, код должен четко выражать намерения своего автора.

И все же самое важное, что можно сделать для создания выразительного кода — это постараться **сделать его выразительным сразу**. Как только наш код заработает, мы обычно переходим к следующей задаче, не прикладывая особых усилий к тому, чтобы код легко читался другими людьми. Но помните: следующим человеком, которому придется разбираться в вашем коде, с большой вероятностью окажетесь вы сами.

**Code Monkey или Школокод.**

https://en.wikipedia.org/wiki/CodeMonkey_(software)

В качестве видовых признаков такого кода можно перечислить абсолютное непонимание основных стандартов и особенностей языка, незнание не только лучших, но и базовых практик, а главное, отсутствие желания со всем этим познакомиться хотя бы шапочно.

Автор такого кода принимает неочевидные, неверные, а часто и просто абсурдные решения — результат предсказуем. 

Вторичные видовые атора такого кода признаки включают в себя общую языковую безграмотность (не только в программировании, но и в русском), неумение и нежелание выразить свою мысль связно, серьезные проблемы не только с культурой разработки, но и вообще с абстрактным мышлением. Ну и лень, разумеется — не благородная лень настоящего мастера, который изобретает инженерное решение, позволяющее получить лучший результат с меньшими затратами, а обычная, подростковая, когда даже прибраться в своей комнате это уже проблема.

Представьте себе паренька в кепке, турецкой кожаной куртке, заправленной в тренировочные штаны, зажатой в зубах сигаретой, сидящего на корточках с пакетом семечек - это почти точное ощущение, которое возникает при просмотре такого программного кода. Любые правила, любые ограничения, любая строгость языка — все это воспринимается как личное оскорбление.

Тема действительно больная, поскольку носителей антипаттерна, к сожалению, в сообществе очень много, именно из-за них термин “1С-программист” в профессиональной среде обрел негативную и комическую коннотацию.

**Шизокод**

Антипаттерн относится ни в коем случае не к разработчику, а только к написанному им коду. К сожалению, даже вполне вменяемые разработчики порой порождают код, вызывающий у читателя легкий ступор и потерю ощущения сцепления с реальностью.

*Пример #1*

Фрагмент кода выполняет крайне простую задачу: уведомляет пользователя о завершении обработки данных.

```bsl
Если УспешноеВыполнение И ЕстьОшибки = Ложь Тогда
    глПредупреждение("Обработка успешно выполнена.");
ИначеЕсли УспешноеВыполнение И ЕстьОшибки = Истина Тогда
    глПредупреждение("Внимание! Обработка была выполнена с ошибками!");
Иначе
    глПредупреждение("При выполнении обработки возникли ошибки! Процедура не выполнена!");
КонецЕсли;
```

Здесь:

- Взаимоисключающие параграфы. Обработка одновременно и выполнена успешно, и выполнена с ошибками.
- Дезориентация пользователя. Кроме сообщения о том, что возникли ошибки (в двух разных вариантах), система не даёт больше никакой информации. Пользователь должен догадаться сам, куда смотреть и что делать.

*Пример #2*

Фрагмент кода выполняет крайне простую задачу: копирует значения реквизитов элемента справочника в реквизиты обработки.

```bsl
ИмяФайла = "bank.dbf";
БанковскийСчет = БанковскийСчетВыгрузки.БанковскийСчет;
КаталогФайловВыгрузки = БанковскийСчетВыгрузки.ИмяКаталогаДанных;
КаталогАрхиваФайловВыгрузки = БанковскийСчетВыгрузки.ИмяКаталогАрхива;
КаталогИмпортаФайловВыгрузки = БанковскийСчетВыгрузки.ИмяКаталогаИмпорта;
НомерРС = БанковскийСчетВыгрузки.БанковскийСчет.НомерСчета;
МаксимальноеКоличество = БанковскийСчетВыгрузки.КоличествоПлатежекКВыгрузке;
```

Здесь:

- Имя реквизита *БанковскийСчетВыгрузки* подразумевает (как это принято среди разработчиков на платформе 1С) тип значения *СправочникСсылка.БанковскиеСчета.* Но в реальности реквизит имеет тип *СправочникСсылка.ПравилаОбменаКлиентаБанка* – тот специалист, который будет заниматься сопровождением кода, слегка поцарапает себе мозг об это несоответствие.
- Обращение к реквизитам объекта ссылочного типа «через точку». Грубейшее нарушение стандартов разработки.
- «Однотипные» реквизиты почему-то имеют разные имена в справочнике и в обработке. Это вызывает к жизни портянку кода вместо оператора *ЗаполнитьЗначенияСвойств*, и отнюдь не упрощает сопровождение кода.
- Хардкод имени файла в модуле обработки. В подобных случаях константы, если параметрическая настройка для них является избыточной, должны располагаться в соответствующих функциях общего модуля *ФункцииПовторногоИспользования*.

*Пример #3*

Фрагмент кода выполняет крайне простую задачу: в зависимости от выбранного пользователем вида операции либо выводит табличный документ для просмотра, либо выводит этот же документ на печать.

```bsl
Если ЭтаФорма.ВариантПечати = 1 Тогда
    СвойстваПринтера = СправочнаяИнформацияСервер.ПолучитьПараметрыПринтера(Принтер);
    Если НЕ СвойстваПринтера.ПринтерИспользуется Тогда
        глСообщить("Использование указанного принтера запрещено.", , "Принтер");
    КонецЕсли;
КонецЕсли;
МассивОбъектовПечати = ЗаполнениеМассиваДокументовДляПечати();
Если ЭтаФорма.ВариантПечати = 0 Тогда
    ПараметрыПечати = УправлениеПечатьюСервер.СоздатьСтруктуруПараметровПечати("Документ.СчетНаОплату", "МассоваяПечатьПросмотр");
Иначе
    ПараметрыПечати = УправлениеПечатьюСервер.СоздатьСтруктуруПараметровПечати("Документ.СчетНаОплату", "МассоваяПечатьПросмотр");
    ПараметрыПечати.ИмяПринтера = СвойстваПринтера.ИмяПринтера;
КонецЕсли;
```

Здесь:

- Числовая константа в качестве кода «вида операции». Это абсолютно неестественное сопоставление: «0» ассоциируется с «пустым местом», «первым элементом», «началом списка», но никак не с «печать с предварительным просмотром».

Возможные правильные решения:

- Использовать строковые константы: *РежимПросмотр*, *РежимПечать*.
- Так как вариантов всего два, и расширение их количества не предполагается, достаточно использовать булевский флаг *ЭтоПечатьНаПринтер*.

### Принцип наименьшего удивления

> ☝ Согласно «принципу наименьшего удивления», любой метод должен реализовать то поведение, которое от него ожидает программист.

**Имена функций должны описывать выполняемую операцию.**

Все функции были предельно очевидными. Каждая функция должна излагать свою историю.

Когда кто то говорит: «Это по настоящему хитрый код,» - слышится: «Это по настоящему плохой код». Если вам что то кажется хитрым, для кого то другого это окажется непонятным. Даже если что то не кажется вам очень уж хитрым, другой человек, который не сталкивался с этим трюком, сочтет его очень замысловатым. Если вы спрашиваете себя: «Хитро ли это?» — это хитро. Всегда можно найти несложный вариант решения проблемы, поэтому перепишите код. Слова «Это по настоящему хитрый код» обычно предупреждают о том, что код плох. **«Хитрый» код — это другое название «плохого» кода. Если код кажется вам хитроумным, подумайте, не переписать ли его, чтобы он таким не был.** 

Желательно сделать так, что бы читатель, дойдя до конца метода, понял очевидность и безальтернативность выполнения метода.

**Избавьтесь от побочных эффектов.**

Ваша функция обещает делать что-то одно, но делает что-то другое, скрытое от пользователя. Иногда , например, она вносит неожиданные изменения в входящие переменные. В любом случае такие функции является коварными и вредоносными.

Взгляните на следующий код:

```bsl
НовоеЗначениеДаты = ПрибавитьКДате(ТекущаяДата, 5);
```

Как вы думаете, что он делает — прибавляет пять дней к дате? А может, пять недель или часов? Изменяется ли переменная "ТекущаяДата" или результат вычисления будет возвращен функцией? По вызову сложно однозначно понять, что делает эта функция.

```bsl
&НаКлиенте
Процедура ОбработатьДанные(ДанныеФайла, ВариантОбработки)
```

Имя: `ОбработатьДанные()` ничего не говорит о роли метода. Оно вызывает только удивление.

> ⚠️ Имя метода должно восприниматься «на слух», а когда читатель разбирается в том, что делает метод, это не должно вызывать у него удивления.

**Размещение методов**

Одно из самых важных решений, принимаемых разработчиком, — выбор места для размещения кода. Общий модуль, Модуль объекта или менеджера? В игру вступает принцип наименьшего удивления. Код следует размещать там, где читатель ожидает его увидеть. 

Иногда мы пытаемся «творчески» подойти к размещению функциональности. Мы размещаем ее в месте, удобном для нас, но это не всегда выглядит естественно для читателя кода.

> ☝ В том числе для исключения подобных "непонятностей" и понимания где размещать метод используем ООП стиль именования. При его применении объект первого уровня четко указывает на имя общего модуля, где должен быть размещен метод.

**Одним из нарушений правила наименьшего удивления является Индийский стиль программирования.**

Этот стиль обычно определяют как “написанный наиболее неочевидным и противоестественным способом программный код, который каким-то образом все же работает (хотя и не факт, что правильно)”. Англоязычные товарищи дали индийскому стилю **прозвище Write Only, поскольку чтению и анализу такой код не поддается в принципе**. Это примерно то же самое, как пытаться понять, о чем же на самом деле повествует “Бхагават-гита”, имея в руках только исходник на санскрите.

> ☝ Есть довольно известная шутка, что аутентичный индийский код настоящие мастера не пишут, а поют и танцуют. Затем переводят на хинди/суахили, а уже затем транслируют в необходимый язык программирования.

Яркий пример процедура в три тысячи строк, на вход которой подается двадцать два параметра, причем поведение управляется не только значением параметра, но и его типом — это далеко не вершина мастерства, так, предгорья.

Рассмотрим еще пример. Фрагмент кода выполняет элементарную задачу: проверить, является ли переданное значение числом.

```bsl
КодНекорректногоТипаДанныхЧисло = -1111;
Попытка
    ТипИсходныхДанных = ТипЗнч(ВходящееЧисло);
    Если ВходящееЧисло = Null Тогда
        Возврат Число(0);
    ИначеЕсли ТипИсходныхДанных = Тип("Число") Тогда
        Возврат Число(ВходящееЧисло);
    Иначе
        Возврат КодНекорректногоТипаДанныхЧисло;
    КонецЕсли;
Исключение
    Возврат КодНекорректногоТипаДанныхЧисло;
КонецПопытки;
```

Специалист, которому будет поручено сопровождение этого кода, зависнет над этим фрагментом надолго. Зачем здесь Попытка? Зачем возвращать Число(0)? Почему именно при -1111 наша система будет считать валидные входные данные мусором?

### Мусор на входе — мусор на выходе

**Если на вход алгоритму поданы некорректные или не валидные данные, на выходе получится полная ересь, пусть даже сам алгоритм реализован правильно.**

> ☝ https://ru.wikipedia.org/wiki/GIGO

Ответственность за корректность состава входных данных лежит на стороне вызывающего алгоритма. Для возможности правильного вызова метод должен иметь исчерпывающую аннотацию.

Исключением являются данные, поступающие из внешних неконтролируемых источников, в том числе пользовательский ввод. В таком случае необходимо организовывать проверку корректности аргументов на доспустимый тип и/или состав данных.

### Возвращаемое значение

**Создав функцию, проработайте в уме каждый возможный путь ее выполнения, дабы убедиться, что функция возвращает значение во всех возможных обстоятельствах.**

Целесообразно инициализировать возвращаемое значение в начале функции значением по умолчанию: это будет страховкой на тот случай, если функция не установит корректное возвращаемое значение.

```bsl
Функция СписокТиповЗданий(ТипОбъекта)

    Результат = Новый Соответствие();

    Если ТипОбъекта = 3 ИЛИ ТипОбъекта = 4 Тогда
        Для Каждого ТипОбъектаАдресации Из ТипОбъектовАдресацииАдресаРФ() Цикл
            Если ТипОбъектаАдресации.Тип = ТипОбъекта Тогда
                Результат.Вставить(ВРег(ТипОбъектаАдресации.Наименование), ТипОбъектаАдресации.Код);
            КонецЕсли;
        КонецЦикла;
    КонецЕсли;

    Возврат Результат;

КонецФункции
```

В данном примере Возвращаемое значение инициализировано корректно и функция очевидно вернет Соответствие.

**Стоит избегать инициализации возвращаемого значения в условном операторе без секции Иначе**,

*Пример: так неправильно*

```bsl
Функция СписокТиповЗданий(ТипОбъекта)

    Если ТипОбъекта = 3 ИЛИ ТипОбъекта = 4 Тогда

        Результат = Новый Соответствие();

        Для Каждого ТипОбъектаАдресации Из ТипОбъектовАдресацииАдресаРФ() Цикл
            Если ТипОбъектаАдресации.Тип = ТипОбъекта Тогда
                Результат.Вставить(ВРег(ТипОбъектаАдресации.Наименование), ТипОбъектаАдресации.Код);
            КонецЕсли;
        КонецЦикла;
    КонецЕсли;

    Возврат Результат;

КонецФункции
```

### Аргументы методов

☝ По мнению автора статьи, **число параметров в методе не должно превышать четырех**. Из них три основных, и четвертый параметр - структура.

**Ограничивайте число аргументов.**

Чем больше аргументов у функции, тем сложнее с ней работать. Необходимость функций с количеством аргументов большим четырех должна быть подкреплена очень вескими доводами. Каждый новый аргумент усложняет процедуру тестирования. Если функция должна получать более четырех аргументов, скорее всего, эти аргументы образуют структуру, заслуживающую собственного имени.

**Правило трех параметров:**

- Параметры всякого метода подразделяются на основные и дополнительные. Основные параметры передаются классическим образом, как параметры, дополнительные параметры передаются в виде структуры. Количество основных параметров любого метода не должно превышать трех. Структура дополнительных параметров таким образом является четвертым параметром.
- При наличии сложной структуры дополнительных параметров желательно использовать отдельный метод, возвращающий структуру "шаблон" с пустыми значениями всех ключей.

Предполагайте, что метод будет развиваться, по этому не стоит создавать максимальное число аргументов без структуры, аргументируя это тем, что как раз вложились в это максимальное количество.

*Примеры: так плохо*

```bsl
// Функция для написания письма с вложением с использованием встроенного почтового клиента
//
Функция НаписатьПисьмоСВложением(ТекущийПользователь, СтруктураНовогоПисьма = Неопределено, ПеренестиВложенияИзОснования = Ложь, Копирование = Ложь, ТекущийЭлементХТМЛ = Ложь, Дополнительно = Неопределено, ФормаВладелец = Неопределено, ПодписьПодТекстом = Ложь, ОткрыватьПисьмо = Истина) Экспорт

    Перем УчетнаяЗапись;
    Перем Тема;
    Перем Тело;
    Перем ВидТекста;
    Перем СписокФайловВложений;
    Перем ГруппаУчетнойЗаписи;
    Перем Кому;
    Перем Копии;
    Перем СкрытыеКопии;
    Перем Основание;
    Перем Ответственный;
    Перем Предмет;

    Если СтруктураНовогоПисьма = Неопределено Тогда
        СтруктураНовогоПисьма = Новый Структура();
    КонецЕсли;

    // Определим учетную запись для текущего письма
    СписокДоступныхЗаписей = УправлениеЭлектроннойПочтой.ПроверитьУчетныеЗаписиДляОтправкиПисем(ТекущийПользователь);
    Если СписокДоступныхЗаписей.Количество() = 0 Тогда
        Возврат Неопределено;
    КонецЕсли;
```

```bsl
Функция АвтоПодборТекстВАдресномЭлементе(Текст, Регион, Район, Город, НаселенныйПункт, УровеньЭлемента) Экспорт

    // АдресныйКлассификатор
    СтруктураОграничений = ПолучитьСтруктуруОграниченийПоАдресу(Регион, Район, Город, НаселенныйПункт, "", УровеньЭлемента);
    РезультатЗапроса = ПолучитьРезультатЗапросаАвтоподбораДляРегистра(Текст, СтруктураОграничений, 51);

    Количество = РезультатЗапроса.Количество();
    Если (Количество = 0) Тогда
        Возврат Неопределено;
    КонецЕсли;

    Результат = Новый СписокЗначений();
    Для Каждого Стр Из РезультатЗапроса Цикл
        Результат.Добавить(СокрЛП(Стр.Наименование) + " " + СокрЛП(Стр.Сокращение));
    КонецЦикла;

    Возврат Результат;
    // Конец АдресныйКлассификатор

КонецФункции
```

**Используйте именованные параметры**

Входной параметр с именем Ссылка мало что говорит и требует на себя внимания, нежели, например, параметры ДокументСчетСсылка.

**Флаги в аргументах**

Логические аргументы явно указывают на то, что функция выполняет более одной операции. Они сильно запутывают код. Возможно стоит разделить метод на два, где каждый выполнит свое предназначение (не исключено, что оба этих метода будут обращаться к какому то общему для них третьему методу).

### Вложенность

> ☝ По мнению автора статьи, **вложенность не должна превышать трех уровней**. Да и три уже показатель усложненного кода.

**Код должен быть максимально линейным**.

Чем больше вложенность кода, тем сложнее его читать. Следите за тем, как двигаются ваши глаза. В хорошем коде вы двигаетесь строка за строкой, лишь изредка возвращаясь к предыдущим строчкам. 

Вложенность более трех уровней указывает на то, что с кодом нужно поработать: переписать условия проверок и циклов, разбить код на меньшие методы.

**Блоки и отступы**

Методы не должны содержать вложенных структур, так как это приводит к их увеличению. Максимальный уровень отступов в функции не должен превышать двух-трех. Четыре - повод задуматься. Разумеется, это упрощает чтение и понимание функций.

Пример избыточной вложенности внутри метода:

```bsl
ВсеВидыЦен.Свернуть("ВидыЦены");

Для Каждого СтрокаВидыЦен Из ВсеВидыЦен Цикл

    Для Каждого СтрокаПоДанномуВидуЦен Из Строки Цикл

        Если СтрокаПоДанномуВидуЦен.Цена = 0 Тогда
            Продолжить;
        КонецЕсли;

        СтрокаНоменклатураДляЦен = Справочники.Номенклатура.НайтиПоКоду(СтрокаПоДанномуВидуЦен.Код);
        Если СтрокаНоменклатураДляЦен.Пустая() Тогда
            Сообщить("Подбор цен: Не найдена номенклатура с кодом " + СтрокаПоДанномуВидуЦен.Код);
            Продолжить;
        КонецЕсли;

        НоменклатураДляЦен = СтрокаНоменклатураДляЦен;

        НоваяСтрока = ДокументУстановкаЦен.Товары.Добавить();
        НоваяСтрока.Номенклатура = НоменклатураДляЦен;
        НоваяСтрока.ВидЦены = ВидЦеныСсылка;
        НоваяСтрока.Цена = СтрокаПоДанномуВидуЦен.Цена;
        НоваяСтрока.ЦенаИзмененаВручную = Истина;

        Если СтрокаПоДанномуВидуЦен.Процент > 0 Тогда

            ЗначениеЦеныСоСкидкой = РассчитатьРозничнуюЦенуСоСкидкой(СтрокаПоДанномуВидуЦен.Цена, СтрокаПоДанномуВидуЦен.Процент);

            Если ЗначениеЦеныСоСкидкой > 0 Тогда

                Если ДокументУстановкаЦен.ВидыЦен.Найти(ВидЦеныРозничныеСоСкидкой, "ВидЦены") = Неопределено Тогда

                    НоваяСтрокаВидыЦен = ДокументУстановкаЦен.ВидыЦен.Добавить();
                    НоваяСтрокаВидыЦен.ВидЦены = ВидЦеныРозничныеСоСкидкой;

                    Если НоваяСтрока.Цена = 0 Тогда

                        НоваяСтрока.Цена = ?(НоваяСтрока.Количество = 0, 0, НоваяСтрока.Сумма / НоваяСтрока.Количество);
                        Если НоваяСтрока.Цена = 0 Тогда
                            ОбщегоНазначения.СообщитьПользователю(СтрШаблон(НСтр("ru = 'Не установлена цена для номенклатуры %1'"), НоваяСтрока.Номенклатура));
                        КонецЕсли;
                    КонецЕсли;
                КонецЕсли;

                НоваяСтрока = ДокументУстановкаЦен.Товары.Добавить();
                НоваяСтрока.Номенклатура = НоменклатураДляЦен;

...
```

Такой код непросто прочитать. Еще сложнее его изменить, держа в памяти все варианты вложенности и не упустив ничего. Как правило, доработка кода с глубоким уровнем вложенности сопряжена со сложной отладкой и большим количеством ошибок, нежели код с небольшим уровнем вложенности.

### Упрощай где можно, дурашка.

**Принцип KISS.**  
> ⚠️ **Keep It Simple Stupid**. Вольный перевод на русский звучит как **Упрощай где можно, дурашка**  
> https://ru.wikipedia.org/wiki/KISS_(принцип) - википедия

Простые системы всегда работают лучше и надежнее, чем сложные и навороченные. Если задачу можно решить простым способом, используя простые инструменты, именно так и нужно сделать.

Чтобы повесить картину на деревянную стену, достаточно вбить молотком обычный гвоздь. Пневматический молоток и лазерный дальномер в едином комплексе с бортовым микроконтроллером для развешивания картин слегка лишние. 

Собственно, KISS прямо запрещает использовать более сложные инструменты, алгоритмы, структуры данных и так далее, чем это необходимо для решения задачи. **Не рекомендует, а именно запрещает, категорически**.

**Нет ничего проще, чем сделать сложное. Но довольно сложно сделать простое.**

**Одним из нарушений правила KISS является Китайский стиль программирования.**

**Простота, брутальность, решения в лоб**. Отличительный видовой признак китайского стиля - эталонное нарушение принципа DRY. Если что-то можно скопировать и вставить, это будет скопировано и вставлено. Если нельзя, то все равно будет скопировано и вставлено, упорство и труд перетирают в пыль любые законы природы.

**Рассмотрим пример**. Задача: требуется преобразовать целое число к строке фиксированной длины с ведущими нулями.

***Китайское решение:***  
```bsl
НомерСтрокой = "";
Если ОчереднойНомер < 10 Тогда
    НомерСтрокой = "00000" + СокрЛП(ОчереднойНомер);
ИначеЕсли ОчереднойНомер < 100 Тогда
    НомерСтрокой = "0000" + СокрЛП(Формат(ОчереднойНомер, "ЧГ=0"));
ИначеЕсли ОчереднойНомер < 1000 Тогда
    НомерСтрокой = "000" + СокрЛП(Формат(ОчереднойНомер, "ЧГ=0"));
ИначеЕсли ОчереднойНомер < 10000 Тогда
    НомерСтрокой = "00" + СокрЛП(Формат(ОчереднойНомер, "ЧГ=0"));
ИначеЕсли ОчереднойНомер < 100000 Тогда
    НомерСтрокой = "0" + СокрЛП(Формат(ОчереднойНомер, "ЧГ=0"));
ИначеЕсли ОчереднойНомер < 1000000 Тогда
    НомерСтрокой = СокрЛП(Формат(ОчереднойНомер, "ЧГ=0"));
КонецЕсли;
```

***Человеческое решение:***  
Подсчитать количество недостающих нулей и добавить их к исходному номеру в цикле.  
```bsl
НомерСтрокой = Строка(Формат(ОчереднойНомер, "ЧГ=0"));
ДлинаНомера = СтрДлина(НомерСтрокой);
Если ДлинаНомера < 6 Тогда
    Для Счетчик = 1 По 6 - ДлинаНомера Цикл
        НомерСтрокой = "0" + НомерСтрокой;
    КонецЦикла;
КонецЕсли;
```

***Экспертное решение:***  
Воспользоваться встроенной функцией платформы.  
```bsl
НомерСтрокой = Формат(ОчереднойНомер, "ЧЦ=6; ЧДЦ=0; ЧВН=; ЧГ=0");
```

**Overengineenering (Оверинжиниринг)**

https://en.wikipedia.org/wiki/Overengineering

На русский можно перевести как сверхтехнологичность или переусложненность. Суть явления прекрасно раскрыта в старой русской поговорке про “**из пушки по воробьям”.**

**Разработчик пытается найти как можно более сложный, технологичный и затейливый способ решения элементарной задачи**, исключительно с целью продемонстрировать миру свое (зачастую, сильно преувеличенное) владение различными приемами, техниками и возможностями языка/платформы. Фактически, это сознательное и последовательное нарушение принципа KISS, причем ничем не спровоцированное, а просто для удовольствия.

Явление расцветает пышным цветом в нашей с вами отрасли разработки программного обеспечения. Причем сектор open source подвержен этому раку ничуть не меньше коммерческого, просто в коммерческом разработчик пытается впечатлить заказчика (и попутно слегка раздуть стоимость проекта, разумеется), а в открытом ПО впечатляют менее квалифицированных коллег по цеху. О вкусах не спорят, кому-то по нраву лишний рубль, а кому-то — когда молодые почтительно смотрят снизу вверх, в любом случае следствие важнее причины.

А следствие довольно грустное. **Искусственно усложненный код, во-первых, крайне трудоемок в сопровождении, во-вторых, почти всегда содержит неочевидные ошибки, которые непросто даже не исправить, а хотя бы локализовать. Ну и в-третьих, разработка в стиле *Overengineering* стоит неоправданно дорого.**

> ☝ Главная проблема сверхтехнологичности заключается не в ошибках или некачественном коде, здесь-то как раз код бывает эталонного качества. Проблема в неприемлемо низкой эффективности разработки. Если гиперзвуковой аэроплан использовать для перевозки из Петербурга в Москву корзинки с печеньем, его КПД, при всех встроенных чудесах теплотехники и аэродинамики, будет ничуть не выше, чем у парового котла имени братьев Черепановых. Зато стоимость эксплуатации будет сопоставима со стоимостью разработки, и это не преувеличение.

Рассмотрим простой пример, в качестве учебного пособия возьмем <не будем показывать пальцем, какой> довольно распространенный программный продукт. Конфигурация написана профессорами, а сопровождает — ну, кто сопровождает? Обычные линейные специалисты. Потребитель зовет такого специалиста и просит: вот этой печатной форме расшифровка подписи выводится вот в таком виде, а нам нужно, чтобы в другом. Казалось бы, десять минут работы? Линейный специалист, перекрестившись, лезет в Конфигуратор.

Через два часа изысканий становится понятно, что форма не является чем-то обособленным. Все печатные формы порождаются циклопической схемой компоновки, данные для которой собираются посредством добавления и преобразования временных таблиц, последовательно на нескольких уровнях стека. Триумф технологичности. Но как подпись-то поправить? Еще через час и семь этажей <18+> искомое место найдено и туда внесена крохотная, косметическая правка.

Проверяем — порядок, наша форма выглядит, как и заказано. Но и во всех других формах, где подпись должна была остаться прежней, наша косметическая правка также сработала. Механика-то общая, и схема компоновки тоже общая, включая макеты. Отделить логику извлечения и подготовки данных от логики вывода не представляется возможным, для этого потребуется переписать половину механизма. Ну а счетчик тем временем тикает, и заказчик задает вполне резонный вопрос

*— Юноша, вы сидите тут уже три часа. И не можете изменить в печатной форме “а” на “бэ”. Стоимость часа вашей работы, как вы знаете, N рублей. Не говоря о том, что вы еще и отняли три часа рабочего времени у нашего сотрудника. Вам эта ситуация не кажется немного странной?*

В такие моменты начинающий, пока еще линейный специалист мечтает не о повышении своей квалификации, а только чтобы провалиться сквозь землю, немедленно, прямо здесь и сейчас. Интересно, почему разработчиков тиражных продуктов не посылают на стажировку в поля? Два-три месяца сервисным инженером, мальчиком на все руки, на обновлениях и мелких доработках — вернется другим человеком. Level-up на десять уровней с гарантией.

> ⚠️ Оверинжиниринг на корню уничтожает ключевое преимущество платформы “1С”, нашу главную киллер-фичу — открытость кода и дружественность к быстрым доработкам под частные задачи потребителей силами специалистов средней квалификации. Никто не спорит с тем, что технологичность разработки влияет на экономическую эффективность строго позитивно.

### Использование уже созданного

> ☝ При возведении нового дома никто не пытается конструировать вещи, которые можно купить. Здравомыслящему человеку и в голову не придет самостоятельно разрабатывать и создавать стиральную машину, холодильник, шкафы, окна и двери, если все это можно приобрести. Создавая программную систему, вы поступите так же.

**Использование БСП**

Если метод кажется вам слишком сложным и у вас возникают проблемы с его проектированием, спросите себя, не реализована ли часть его функциональности в библиотеках стандартных подсистем? Нет ли нужного кода в стандартных библиотеках?

Используйте только программный интерфейс БСП. Служебный программный интерфейс может изменятся и не предназначен для использования.

**Одним из нарушений данного правила является Крестьянский стиль программирования.**

Этот стиль можно выразить как “крестьянин трудолюбив, но не доверяет этим городским штучкам”. Видовые признаки крестьянского стиля — сознательный отказ не только от “ненадежных” (по мнению крестьянина) библиотечных функций, но даже и “ненадежных” методов платформы, и даже в самых простых ситуациях. Принцип “**зачем трактор, если в руках мотыга**”.

> ☝ Нужно сделать небольшую оговорку. Антипаттерны темной стороны вовсе не обязательно ведут к ошибкам и проблемам. Код, написанный посредством таких антипаттернов, может быть вполне работоспособен. Но мы говорим не просто о разработке, а об эффективной разработке. Если паттерн снижает эффективность, значит, это плохой, негодный паттерн.

В качестве эталонного примера перелистаем чуть назад и повторим фрагмент из китайского примера. Задача, напомним, проще не бывает: привести число к строке заданной длины и дополнить слева ведущими нулями.

Вместо того, чтобы решить задачу однократным вызовом оператора Формат, крестьянин будет трудолюбиво вспахивать поле мотыгой и делать всю работу руками. Ну а поскольку принцип DRY крестьянину неизвестен, этот фрагмент кода при необходимости будет размножаться копированием на все участки конфигурации. **Смекалистый крестьянин даже внесет его в файл шаблонов, и вместо простой мотыги у него будет механизированная.**

Тяжелый ручной труд — дело хорошее и правильное, с этим не поспоришь... Но с эффективной разработкой совмещается плохо.

### Только то, что нужно.

**Принцип YAGNI**  
> ⚠️ **You Aren't Gonna Need It**. Иными словами, **Вам это не нужно**  
> https://ru.wikipedia.org/wiki/YAGNI

Реализации подлежат только те требования, которые нацелены непосредственно на решение задач, имеющих четкий практический смысл. Все остальное просто не нужно.

Это какой-то бич отрасли. Заказчику, пользователю, потребителю не нужны программные продукты, как таковые. Ему даром не нужны функции, формы, команды и прочее. Потребителю программного продукта нужно **просто выполнить свою задачу с максимальным КПД**. И только. 

Но сам заказчик этого не понимает, и вместо того, чтобы описать задачу, сразу описывает способ решения. Но это ведь то же самое, если бы пассажир на калькуляторе показывал конструктору, какая форма фюзеляжа обеспечивает лучшую аэродинамику. Или пациент стоматолога рассказывал врачу, что нужно просверлить две дырки в этом зубе, затем установить пломбу и т.д. вместо указания зуба, который болен.

### Принцип Схожести

**Располагайте взаимосвязанные действия вместе**

Размещение кода для чтения сверху вниз.

**Основная идея в том, что необходимо позволить читать программу сверху вниз, а не перескакивая с места на место.** Эксперты согласны, что порядок просмотра кода сверху вниз способствует улучшению читабельности. Однако простого размещения последовательности команд сверху вниз недостаточно. Если тому, кто читает ваш код, приходится просматривать всю программу в поиске необходимой информации, то такой код нужно реорганизовать. Рассмотрим пример: 

*Пример* плохого кода, в котором приходится перескакивать с места на место :  
```bsl
// Получить дополнительную информацию объекта

Если НЕ ОбъектДополнительнойИнформации = Неопределено Тогда
    Запрос = Новый Запрос;

    Запрос.Текст = "ВЫБРАТЬ РАХРЕШЕННЫЕ
                   |    ХранилищеДополнительнойИнформации.Наименование,
                   |    ХранилищеДополнительнойИнформации.ВидДанных,
                   |    ХранилищеДополнительнойИнформации.ИмяФайла,
                   |    ХранилищеДополнительнойИнформации.Хранилище
                   |ИЗ
                   |    Справочник.ХранилищеДополнительнойИнформации КАК ХранилищеДополнительнойИнформации
                   |ГДЕ
                   |    ХранилищеДополнительнойИнформации.Объект = &Объект
                   |    И (НЕ ХранилищеДополнительнойИнформации.ПометкаУдаления)
                   |";

    Запрос.УстановитьПараметр("Объект", ОбъектДополнительнойИнформации);

    Выборка = Запрос.Выполнить().Выбрать();
    СписокФайловВложений = Новый СписокЗначений();
    Пока Выборка.Следующий() Цикл
        СтруктураВложения = Новый Структура("ВидДанных, ИмяФайла, Наименование, Хранилище", Выборка.ВидДанных,
                                            Выборка.ИмяФайла, Выборка.Наименование, Выборка.Хранилище);
        СписокФайловВложений.Добавить(СтруктураВложения);
    КонецЦикла;
    СтруктураНовогоПисьма.Вставить("СписокФайловВложений", СписокФайловВложений);
КонецЕсли;

Если НЕ Константы.ИспользованиеВстроенногоПочтовогоКлиента.Получить() Тогда

    СтруктураНовогоПисьма.Вставить("Адрес", Адрес);
    СтруктураНовогоПисьма.Вставить("Представление", ПредставлениеПолучателя);

    Если НЕ Тема = "" Тогда
        СтруктураНовогоПисьма.Вставить("Тема", Тема);
    КонецЕсли;
    Если НЕ Тело = "" Тогда
        ТекстПисьма = Тело;
...
```

Допустим, вы хотите выяснить, что за переменная "Адрес". Вам придется пролистать вверх, или перейти по F12, так или иначе вы потеряете место, где остановили чтение метода. Когда вы найдете описание этой переменной, поймете его, придется потратить еще время на позиционирование в место остановки и продолжить чтение. **Эти прыжки сбивают и отвлекают**.

Вот тот же код, но лучше организованный:  
```bsl
        СписокФайловВложений.Добавить(СтруктураВложения);
    КонецЦикла;
    СтруктураНовогоПисьма.Вставить("СписокФайловВложений", СписокФайловВложений);
КонецЕсли;

Адрес = ?(ПустаяСтрока(АдресЭП), CRM_ПолучитьОсновнойЭлектронныйАдресПолучателя(Объект), АдресЭП); // <-- Определено рядом с использованием

Если НЕ Константы.ИспользованиеВстроенногоПочтовогоКлиента.Получить() Тогда

    СтруктураНовогоПисьма.Вставить("Адрес", Адрес);
    СтруктураНовогоПисьма.Вставить("Представление", ПредставлениеПолучателя);

    Если НЕ Тема = "" Тогда
        СтруктураНовогоПисьма.Вставить("Тема", Тема);
    КонецЕсли;
    Если НЕ Тело = "" Тогда
        ТекстПисьма = Тело;
...
```

Упоминания переменной располагается вместе с её определением — она «локализована». 

> ☝ Исключением могут являться определения возвращаемых функцией переменных.

### Не уверен-не трогай.

> ⚠️ Даже когда в системе что-то кажется странным, ошибочным, избыточным, но нет четкого понимания, зачем оно такое, и что может случиться, если это что-то исправить — убери руки за спину и не трогай.

**На понимание работы алгоритма необходимо тратить столько времени, сколько требуется, и не секундой меньше**. Причем **сократить это время невозможно**, попытка сокращения времени равносильна уменьшению количества метров в километре. Можно быстро и бегло понять общий смысл и что-то изменить, однако с большой долей вероятности вам придется исправлять свои же ошибки, и потратить на это значительно больше времени. Кстати, детальный разбор механизма станет так или иначе обязательным.

*Пример.* На некоем предприятии эксплуатируется довольно серьезна система. Ведущий разработчик системы, назовем его Петр, условно первый (a.k.a. Петр-строитель), построил систему с нуля, запустил и наладил. Но поскольку первому поколению Петров гораздо интереснее строить, чем сопровождать, он заскучал и отчислился с предприятия, покорять новые вершины профессии.

Сопровождать систему был призван другой специалист. Назовем его Петр, условно второй (a.k.a. Петр-эксплуатант). Это был прирожденный специалист по сопровождению, строить он не любил, выходило как-то кривовато, а вот дорабатывать и развивать уже готовое — совсем другое дело. Петр-эксплуатант был очень аккуратным, терпеть не мог неряшливости, у него все и всегда было разложено по полочкам.

Первым делом Петр-эксплуатант обследовал конфигурацию. Фу, сказал он. Ну вот кто не сортирует метаданные по алфавиту? И отсортировал. Все, не только верхний уровень. Разумеется, Петр-эксплуатант знал, что нельзя сортировать только измерения регистров, все же он был настоящий специалист.

После обновления... После обновления система не просто упала. Если бы упала, то ничего. Но все расчетные функции стали выдавать на выходе какую-то немыслимую ересь. Петр-эксплуатант был в полном непонимании, он же ничего не делал, просто сортировка по имени?

Расследование показало, что в конфигурации есть незаметное перечисление, *МесяцГода*. Просто названия месяцев. И есть еще более незаметная функция в расчетном ядре системы, которая по ссылке на это перечисление формирует дату начала месяца. И какой месяц пришел на вход, эта функция определяет — правильно, базируясь на порядковый номер значения. То есть на тот самый лохматый порядок, когда Январь, Февраль, и так далее. Одним движением Петр-эксплуатант превратил Январь в Август, поменял местами Июнь и Май, ну и так далее, прямо как в сказке.

**Без полного понимания механизма не стоит его модифицировать.**

### Области

> 📌 Стоит придерживаться [стандартов ИТС](https://its.1c.ru/db/v8std#content:455:hdoc) разметки программного кода на области **во всех случаях**, в том числе при добавлении новых методов в уже существующий модуль.

**Назначение областей**

Применение областей позволяет качественно структурировать программный код и обязательно для применения в типовых решениях. Разработчик может объединять код и в другие дополнительные блоки-области, например «Проведение», «РаботаСЭЦП» и пр., если они находятся внутри типовых областей.

**Ключевым преимуществом разделения кода на области облегченная навигация и ускоренный поиск необходимых методов.**

**Не следует использовать области внутри методов.**  
**Если метод требует разделение на области значит его нужно декомпозировать.**

Находясь внутри секции при чтении кода мы не можем определить в какой именно, не пролистав код вверх до заголовка области. Однако легко понять имя метода, находясь в нем.

---

[3. Имена](./code_standart_03_names.md) <== Перейти ==> [5. Переменные](./code_standart_05_vars.md)